\section{Exercícios do Capítulo 1: Espaço com Medida}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Sigma-Álgebras}

%\exerciciolA
%Porque 
%não precisamos considerar  a
%operação de complementação enumerável na Definição~\refpag{def: sigma
%algebra}?

\exercicio
Prove que se 
 $\Sigma$ é uma \sga, então é uma álgebra (Tem algo para ser provado?
 Lei definições com atenção.).

\exercicio (parte do Lema~\refpag{lemma: elementary prop sga})
Uma \sga\ é fechada por interseção enumerável e por diferença entre
conjuntos.

\exercicio Prove o Lema~\refpag{lemma: family sigma-algebras}.

\exercicio Complete o argumento do 
Corolário~\refpag{cor: sigma-algebras generated}.

\exercicio
Prove que ser fechado por união de 2 elementos implica em ser fechado
por união de $n$ elementos mas não implica em ser fechado
por união enumerável.

\exercicio 
(exercício de teoria dos conjuntos)
Considere ${\cal A}$ uma família de subconjuntos de $X$ e
$\Sigma_{\cal A}=\sigma({\cal A})$.
Determine o domínio e contradomínio de $\sigma$.


\exercicio
Determine se a \sga\ de subconjuntos de:

(a) $\Q$ gerada por
$\ssubset{\set{x}}{x\in\Q}$ é $\P(\Q)$.

(b) $\R\setminus\Q$ gerada por
$\ssubset{\set{x}}{x\in\R\setminus\Q}$ é $\P(\R\setminus\Q)$.

\exercicio Determine a \sga\ de $\R$ gerada por:
(a) $\P(\N)$; \quad
(b) $\P(\Q)$.

\exercicio 
\label{exc: sigma enum}
Considere 
$\Sigma=\ssubset{A\subset\R}{ A \text{ é enumerável ou } 
A^\cc \text{ é enumerável}}$
e
$\A=\ssubset{\set{x}}{x\in\R}$ (subconjuntos de $\R$
unitários).
Prove que:

(a) $\Sigma\not=\P(\R)$.
\qquad
(b) $\Sigma$ é uma \sga.
\qquad
(c) $\Sigma=\sigma(\mathcal{A})$.

\exercicio
Determine a \sga\ 
de  $X=\set{1,2,3,4,5}$
gerada por:

(a) $\A_1=\set{\set{2}}$; \quad
(b) $\A_2=\set{\set{1,2}}$; \quad
(c) $\A_3=\set{\set{1,2,3}}$;

(d) $\A_4=\set{\set{1,2}, \set{1,3}}$; \quad
(e) $\A_5=\set{\set{1}, \set{2,3}}$.


\exercicio 
\label{exc: Borel}
Considere as seguintes famílias de intervalos de 
$\R$: \\
{$\mathcal A_1=\ssubset{\ooint{-\infty,a}}{a\in\R}$.
    \quad $\mathcal A_2=\ssubset{[a,b)}{a,b\in\Q}$}.\quad
%\quad$\mathcal A_2=\ssubset{\coint{a,\infty}}{a\in\Q}$,} 
%\centerline{$\mathcal A_3=\ssubset{[a,b)}{a,b\in\Q}$, 
%\quad$\mathcal A_4=\ssubset{[a,b]}{a,b\in\R}$.} 
Prove que para $i=1,2$:

\eitem todo intervalo $I\in\A_i$ é um conjunto de Borel.
\eitem $\sigma(\mathcal{A}_i$)
é igual a \sga\ de Borel.

%\eitem Prove que todo intervalo $I\in\A_i$
%é um conjunto de Borel para cada $i$, 
%\eitem Prove que a $\sigma(\mathcal{A}_i$)
%é igual a \sga\ de Borel para cada $i$.

\exercicio (base enumerável da \sga\ de Borel em $\R$)
Prove que a \sga\ de Borel pode ser  gerada por
$\{A_i\}_{i\in\N}$, uma sequência de subconjuntos de $\R$.
Conclua que a \sga\ de Borel em $\R$ tem gerador enumerável.

Dica: Considere intervalos com coordenadas racionais.
      

\exercicio 
Considere $f:\R\to\R$ uma função contínua.
Prove que são borelianos em $\R^2$:

\eitem $\Omega=\ssubset{(t,t)\in\R^2}{t\in[0,1]}$ (diagonal de um
quadrado de lado 1). 

\eitem  $\Omega_f=\ssubset{(t,f(t))\in\R^2}{t\in\R}$ (gráfico da
função).

\eitem  $D=\ssubset{(x,y)\in\R^2}{x^2+y^2<1}$ (disco unitário).

% Dica (b): Definição da integral de Riemann.

%\exercicioextra
%Let $\Sigma$ be a $\sigma$-algebra of 
%subsets of $X$.   Let $D$ be any subset of $X$ and write 
%      
%\centerline{$\Sigma_D=\ssubset{E\cap D}{E\in\Sigma}$.} 
%      
%Prove that $\Sigma_D$ is a $\sigma$-algebra of subsets of $D$. 
%We call $\Sigma_D$ the {\bf subspace 
%$\sigma$-algebra} of subsets of $D$.

\exercicio  %Seja $X$ um conjunto. 
(menor \sga\ que contém todos subconjuntos de $\Omega\subset X$)
Dado $\Omega\subset X$, defina\\
$\Sigma_\Omega=\{Y\subset X; \text{ tal que } Y\subset \Omega \text { ou
} Y^\cc\subset\Omega\} $.

(a) Prove que $\Sigma_\Omega$ é \sga\ de $X$. Dica: Se $A\subset\Omega$ e
$B^\cc\subset\Omega$, então $(A\cup B)^\cc \subset\Omega$.

(b) Dado $X=\R$ e $\Omega=\Z$, determine $\Sigma_\Z$.

(c) Prove que $\Sigma_\Omega=\sigma(\P(\Omega))$.


\exercicio
%(parte do Teorema de extensão de \Caratheodory\ da p.\pageref{thm: cara})
(menor \sga\ que contém $\Sigma$ e um conjunto $A\subset X$)
Seja $\Sigma$ uma \sga\ de subconjuntos de $X$. 
Dado $A\subset X$, defina
$\Sigma_A=\ssubset{(E\cap A)\cup(F\setminus A)}{E,F\in\Sigma}$.
Prove que: 

(a) $\Sigma_A$ é uma \sga\ de $X$.\quad
(b) $\Sigma_A=\sigma(\Sigma\cup A)$.

Dica: Prove a união primeiro. Use leis de Morgan
para o complementar.

% FALSO. ERRADO. VEja a sigma-algebra de Borel!!!
%
%\exercicio
%(geradores de uma \sga)

%(a) Dada uma \sga\ $\Sigma$  em $X$, defina a relação
%relação de equivalência $x\sim y$ se, e somente se,
%$x,y$ pertencem simultaneamente a um único elemento de $\Sigma$.
%Mais precisamente, se $A,B\in\Sigma$ e $x,y\in A\cap B$, então $A=B$.

%ERRO: para todo  $A\in\Sigma$ ou ambos $x,y\in A$ ou então ambos $x,y\not\in A$.

%(b) Prove que que existe $(A_i)_{i\in I}$ família de elementos de
%$\Sigma$ tais que 
%%Prove que existem $A_i$'s com $i\in\N$ disjuntos e não-vazios, 
%%elementos de
%$\Sigma$ tais que 
%todo elemento $B\in\Sigma$ pode ser escrito como
%união disjunta dos $A_i$'s, os chamados geradores da \sga.

\exercicio 
\label{exc: sigma algebra subconjunto}
Considere $A\subset X$ e $\Sigma_A$ uma \sga\ em $A$.
Vamos construir uma \sga\ em $X$ que estende $\Sigma_A$.
Prove que:

\eitem $\ssubset{F\subset X}{F\cap A\in\Sigma_A}$  é uma \sga\ em $X$.

\eitem $\Sigma_A\cup\P(A^\cc)=
  \ssubset{E\cup Z}{E\in\Sigma_A,\ Z\subset A^\cc}$ é uma \sga\ em $X$.

\eitem As \sga s dos itens (a) e (b) são iguais. %a $\sigma (\Sigma_A)$.


\exercicio Seja $\Sigma$ uma \sga. 
Prove a dicotomia ($\Sigma$ nunca 
 é infinito enumerável!):
\smallskip

\eitem  ($\Sigma$ finito) Existe $M\in\N$, tal que  $\Sigma$ possui $2^M$
elementos ou

\eitem ($\Sigma$ infinito não-enumerável) A cardinalidade de $\Sigma$ é 
maior ou igual a de $\P(\N)$.

\exercicio 
\label{exc: uniao abertos}
Prove que todo 
$G\subset\R$ aberto pode ser escrito de forma única como
 a
união enumerável de
intervalos abertos maximais.

Dica: Para cada $x, y\in G$, defina a relação  $x\sim y$ se
o intervalo $[x,y]\subset G$ (se $x\leq y$) 
ou $[y,x]\subset G$ (caso contrário).
Prove que  $\sim$ é uma relação de equivalência.
Defina $\mathcal I$ como o conjunto das classes de equivalência.
Prove que existe uma função injetiva de 
$\mathcal I$ em $\Q$.
Cada classe é um intervalo aberto.



%\exercicioextra
%Considere a sequência $(A_i)_{i\in\N}$ de subconjuntos de $X$ e
%$\Sigma$ a \sga\ gerada por esta sequência. Prove que $\Sigma$ é
%finito ($\#\Sigma <\infty$) ou tem no mínimo a cardinalidade do contínuo 
%($\#\R\leq \#\Sigma$).
%Para isto siga o roteiro abaixo:
%
%(a) Defina para cada $I\subset\N$ o 
%conjunto $B_I=\bigcap_{i\in I}A_i \cap  \bigcap_{i\not\in I}(X\setminus
%A_i)$.
%Prove que se $I\neq J$, então $B_I\cap B_J=\emptyset$.
%
%(b) Agora defina $M=\ssubset{I\subset\N}{B_I\neq\emptyset}$.
%Prove que $M$ é finito ou infinito não-enumerável.


\exercicio
Prove que dado $k\in\R$ e um conjunto de Borel $E\subset\R$,
$E+k$ é um conjunto de Borel.

Dica: Prove que
$\ssubset{E+k}{E\text{ é Borel}}$ é uma \sga\
contendo os intervalos abertos.

\exercicio
\label{exc: boreliano}
Definimos $F_\sigma$ com união enumerável de fechados  e $G_\delta$
como interseção enumerável de abertos. 
Depois $F_{\sigma\delta}$ é a união de conjuntos $F_\sigma$, e
$G_{\delta\sigma\delta}$ interseção de $G_\delta$, etc.
Assim temos $G_{\delta\sigma\delta\sigma\delta}$.

(a) Prove todos estes conjuntos são borelianos da reta. 

Obs: Existem borelianos que não são
formados deste modo por estarem no limite deste processo.
Veja  \verb|Suslin_set| na Wikipedia.

Considere $\Pi:\R^2\to\R$ definida por $\Pi(x,y)\triangleq x$,
a projeção ortogonal no eixo-$x$.

(b) Prove que $\Pi(F_\sigma)$ é um boreliano em $\R$.

Obs: Não é verdade que 
se  $E\subset\R^2$ é um conjunto de Borel, 
$\Pi(E)$ é um conjunto de Borel em $\R$.
Lebesgue cometeu este erro!
Estudando este erro, Suslin inaugurou a área chamada de
``descriptive set theory'' em 1917.
Ver \verb|Suslin_set| na Wikipedia.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Construindo $\sigma$-Álgebra}

%\centerline{Versão 27.ago.2015}
\exercicio  
 Prove que são equivalentes
(3 construções dos borelianos do $\R^2$):

(a) \sga\ dos borelianos (gerada pelos conjuntos abertos) do $\R^2$.

(b) \sga\ gerada pelos retângulos $I_1\times I_2$ com $I_i$
intervalos da reta.

(c) \sga\ gerada pelos conjuntos $B_1\times B_2$ com $B_i$
borelianos da reta.

\exercicio 
Fixe \sga\ de Borel em $\R$.
Para cada $f:X\to \R$ abaixo caracterize 
$\Sigma_{f,X}$ (Def~\refpag{def: sga com funcoes}).

(a) $f(x)=1$ para todo $x\in\R$.

(b) $f(X)=\{ 1, 2, 3 \}$ (imagem de $f$ possui 3 elementos).

\exercicio Considere $i:\N\to\R$ definida por $i(n)=n$. 

    \eitem Fixe em $\N$ a \sga\ (trivial) $\P(\N)$. 
	 Determine $\Sigma_{i,\R}$
           (Def~\refpag{def: sga com funcoes}).

    \eitem Fixe em $\R$ a \sga\ de Borel.
	 Determine $\Sigma_{i,\N}$.
%           (Def~\refpag{def: sga com funcoes}).

\exercicio
Considere $\pi:\R^2\to\R$ definido por $\pi(x,y)=x$ e $i:\R\to\R^2$
definido por $i(t)=(2,t)$ com a \sga\ de Borel no domínio e
contradomínio. Determine:

\eitem $\Sigma_{\pi,\ \R}$.\quad
\eitem $\Sigma_{\pi,\ \R^2}$.\quad
\eitem $\Sigma_{i,\ \R^2}$.\quad
\eitem $\Sigma_{i,\ \R}$.




\exercicio Seja $\Sigma$ uma \sga\ em $X$.  
Prove que a família:

(a)  $A\times X$ com $A\in\Sigma$ é uma \sga\ em
$X^2$.

(b) $A\times B$ com $A,B\in\Sigma$
(denota-se $\Sigma\times\Sigma$) não é uma \sga\ em $X^2$.

Observação: Para  gerar a \sga\ produto em $X^2$ deve-se considerar a menor
\sga\ que contém $\Sigma\times\Sigma$.
De forma mais geral, dadas \sga s $\Sigma_X$ e $\Sigma_Y$, 
$\Sigma_X\times\Sigma_Y$ \textbf{não} é  \sga.

\exercicio (geradores e construções) 
Seja ${\cal A}_X$ um gerador de $\Sigma_X$ e
  ${\cal A}_Y$ um gerador de $\Sigma_Y$.
  
  (a) Prove que a \sga\ produto é igual a $\sigma({\cal
  A}_X\times{\cal A}_Y)$.
Por exemplo, os borelianos de $\R^2$ são gerados por produtos $I\times
J$ de intervalos $I,J\subset\R$.

(b) $\Sigma_{f,X}$ é gerada por $f^{-1}({\cal A}_Y)$.

(c) Dado $A\subset X$, $\Sigma_X\cap A$ é gerada por ${\cal A}_X\cap
A$.

\exercicio
\label{exc: construindo sgas}%
Seja $f:X\to Y$ uma função,  $A\subset X$, 
$\Sigma_X$ \sga\ em $X$ e
$\Sigma_Y$ em $Y$.
Prove que:

\eitem $\Sigma_X\cap A=\ssubset{E\cap A}{E\in\Sigma}$ é uma \sga\ em
$X$.

%$\Sigma_{f,X}= \ssubset{f^{-1}(F)\in P(X)}{F\in\Sigma_Y}$.
\eitem $\Sigma_{f,X}= \ssubset{f^{-1}(F)\subset X}{F\in\Sigma_Y}$ é
uma \sga\ em $X$.

%$\Sigma_{f,Y}= \ssubset{F\in P(Y)}{f^{-1}(F)\in\Sigma_X}$.
\eitem $\Sigma_{f,Y}= \ssubset{F\subset Y}{f^{-1}(F)\in\Sigma_X}$ é
uma \sga\ em $Y$.



\exercicio 
\label{exc: inclusao e restricao}%
Dado $A\subset Y$, considere a inclusão natural $i:A\to Y$ definida
por $i(a)=a$. Prove que:

(a) Fixado $\Sigma_Y$ uma \sga\ em $Y$, \ 
$\Sigma_{i,A}=\Sigma_Y\cap A$, a
\sga\ da restrição.

(b) Fixado $\Sigma_A$ uma \sga\ em $A$, 
$\Sigma_{i,Y}=
\ssubset{E\cup Z}{E\in\Sigma_A,\ Z\subset A^\cc}=
\Sigma_A\cup\P(A^\cc)$.
Ver Exercício~\refpag{exc: sigma algebra subconjunto}.

%são iguais:
%\[
%\Sigma_{i,Y}=\sigma (\Sigma_A)= 
%\ssubset{E\cup Z}{E\in\Sigma_A,\ Z\subset A^\cc}=
%\ssubset{F\subset Y}{F\cap A\in\Sigma_A}
%\]
%Observação: Pode-se denotar 
%$\ssubset{E\cup Z}{E\in\Sigma_A,\ Z\subset A^\cc}$ por $\Sigma_A\cup\P(A^\cc)$.


\exercicio
\label{exc: projecao interconexao}%
Fixe \sga s em $X$ e $Y$.
Sejam $\pi_X$ e $\pi_Y$ as projeções naturais de $X\times
Y$ em $X$ e $Y$ respectivamente. Prove que a \sga\ produto em $X\times
Y$ é igual a menor \sga\ que contém 
$\Sigma_{\pi_X, X\times Y}$ e 
$\Sigma_{\pi_Y, X\times Y}$.

\exercicio Fixe $b\in Y$ qualquer. Defina $i:X\to X\times Y$ por
$i(x)=(x,b)$ e
a projeção canônica $\pi_X: X\times Y\to X$.

Dada \sga\ $\Sigma_X$ em $X$, prove que:

(a) $\Sigma_{i, X\times Y}=\Sigma_X \times \{b\}$.

(b) $\Sigma_{\pi_X, X\times Y} = \Sigma_X\times Y$. São chamados de \textbf{cilindros} (porque?).

(c) Fixada $\Sigma_Y$ %uma \sga\ em $Y$ 
e construída $\Sigma_{X\times Y}$,\  
$\Sigma_X=\Sigma_{i, X}=\Sigma_{\pi_X, X}$.


\exercicio
Considere a família de funções $S_t:X\to\R$, $t\in[0,\infty)$ e fixe
a \sga\ de Borel em $\R$. Queremos construir $\Tau_T$ menor \sga\ em $X$ que
contém $\Sigma_{S_t,X}$ para todo $t\in[0,T]$.
Prove que $\displaystyle\Tau_T=\sigma\left(\bigcup_{t\in[0,T]} \Sigma_{S_t,X}
\right)$.
Assim obtemos uma família crescente de \sga s:
$\Tau_T\subset\Tau_{T'}$ se $T\leq T'$.
Aplicações:
Definição do movimento browniano e em
finanças, onde $S_t$ pode ser o valor de uma ação.
A família $\Tau_T$ é chamada de filtragem associada ao processo $S_t$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Medida}

%\exercicio Dado  $(X, \Sigma, \mu)$ onde $\Sigma$ é a família de
%conjuntos $A$ tais que $A$ é enumerável (ou vazio) ou $A^\cc$ é
%enumerável (ou vazio). Defina $\mu(A)=0$ se $A$ for enumerável, $1$
%caso contrário. Este é um espaço de medida?

\exercicio 
Verifique se é medida em $(\R, \P(\R))$:

(a) $\mu(E)=0$ se $E$ é finito ou vazio, $\mu(E)=\infty$ caso
contrário.

(b) $\mu(E)=0$ se $E$ é enumerável ou vazio, $\mu(E)=\infty$ caso
contrário.

(c) $\mu(E)=0$ se $E$ é enumerável ou vazio, $\mu(E)=1$ caso
contrário.

(d) $\mu(E)=0$ se $E$ é vazio, $\mu(E)=\infty$ caso
contrário.


\exercicio
Considere a \sga\ trivial $\P(X)$.
Verifique as propriedades (c1) e (c2) da Definição~\refpag{def: measure space}
para a medida:

(a) de Dirac do Exemplo~\refpag{exp: Dirac}.
\qquad
(b) de contagem do Exemplo~\refpag{exp: counting measure}

(c) pontual (generalização de Dirac e contagem) da
Definição~\refpag{def: point measure}.


\exercicio Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.
Prove que (Lema~\refpag{lema: prop medida}):

(a) Se $E$, $F\in\Sigma$ e $E\cap F=\emptyset$, então
$\mu(E\cup F)=\mu (E)+\mu (F)$.

Dica: A propriedade é para uniões infinitas, aqui é finita.
O que fazer?

(b) Se $E$, $F\in\Sigma$ e $E\subset F$, então  $\mu (E)\le \mu (F)$.

(c) $\mu(E\cup F)\le\mu (E)+\mu (F)$ para todo $E$, $F\in\Sigma$.

(d) Se $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência em $\Sigma$,
então $\mu\left(\dcup_{n\in\N}E_n\right)\le\dsum_{n=0}^{\infty}\mu (E_n)$.

Dica:  Seja $F_0=E_0$, $F_n=E_n\setminus\dcup_{i<n}E_i$ para $n\ge
1$;  então $\langle F_n\rangle_{n\in\N}$
é uma sequência disjunta em 

(e)
$\mu(E\cup F)+\mu(E\cap F)=\mu (E)+\mu (F)$; 

Dica: comece com o caso em que todas as medidas são finitas.

%(b)
%$\mu(E\cup F\cup G)+\mu(E\cap F)+\mu(E\cap G)+\mu(F\cap G)=
%\mu (E)+\mu (F)+\mu (G)+\mu(E\cap F\cap G)$ para todo $E$, $F$, $G\in\Sigma$.   
\exercicio 
\label{exc essencial limitacao}%
Prove que 
$E_{n+1}\subset E_n$ para cada $n$, mas
  $\mu\left(\dcap_{n\in\N}E_n\right)\neq
\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n)$ em cada item abaixo:

(a) Considere $X=\N$,   $\mu$ a medida de contagem
do  Exemplo~\refpag{exp: counting measure}.\\
 Defina $E_n\triangleq \ssubset{i\in\N}{i\ge n}$.

(b) Considere $X=\R$,   $\mu$ a medida de Lebesgue (comprimento do
intervalo).
 Defina $E_n\triangleq (n,\infty)$.

\exercicio
\label{exc: cont no vazio}%
Suponha que $\mu$ é finitamente aditiva mas não necessariamente
$\sigma$-aditiva
e que $\mu(\Omega)<\infty$.
Prove que $\mu$ é $\sigma$-aditiva se, e somente se, é contínua no vazio, isto é,
se $\langle E_n\rangle_{n\in\N}$ é uma sequência decrescente em
$\Sigma$ (isto é, $E_{n+1}\subset E_{n}$ para todo $n\in\N$) e
$\dcap_{n\in\N} E_n=\emptyset$, então
\[
\dlim_{n\to\infty}\mu (E_n)=0
\]
Dica: Ver Lema~\refpag{lema: prop medida}.

\exercicio Seja $X$ conjunto enumerável, $X=\{x_1, x_2, \ldots\}$.
Dado espaço com medida $(X, \P(X), \mu)$, prove que existe
sequência $(a_n)_{n\in\N}$ em $\R$ tal que 
%$\mu(E)=\dsum_{n, \text{ se } x_n\in E} a_n$ (somatório vazio por convenção vale 0) para todo $E\subset X$.
$\mu(E)=\dsum_{n\in I_E} a_n$ (somatório vazio por convenção vale 0) para todo $E\subset X$
com $I_E\subset\N$ definido por $I_E=\{k\in\N;\ x_k\in E\}$.


\exercicio (restrição)
\label{exc: medida restricao}%
Dado espaço com medida $(X, \Sigma, \mu)$ e $A\in\Sigma$,
defina $\lambda(A)=\mu(A\cap E)$. 
Pelo Exercício\myref{exc: construindo sgas}
$\Sigma\cap E$ é uma \sga.
Prove que 
$(X, \Sigma\cap E, \lambda)$ é um espaço com medida, a restrição da
medida $\mu$ a $E$. 

\exercicio (push-forward de medida)
\label{exc: push forward}%
%\label{exc: medida funcao}%
Dado espaço com medida $(X, \Sigma_X, \mu)$  e função $f:X\to Y$, 
defina $\lambda(E)=\mu(f^{-1}(E))$. 
Pelo 
Exercício\myref{exc: construindo sgas}
$\Sigma_{f,Y}= \ssubset{A\subset Y}{f^{-1}(A)\in\Sigma_X}$
é uma \sga\ em $Y$.
Prove que $(Y, \Sigma_{f,Y}, \lambda)$ é um espaço com medida,
o push-forward da medida de $X$ para $Y$.
Denotamos $\lambda=f_*(\mu)$.

\exercicio 
Considere $f:[0,2]\to\R$ definido por $f(t)=t/2$ para todo $t$.
Fixe em $[0,2]$ a medida de Lebesgue $\mu$.
Identifique a medida $f_*(\mu)$ em $\R$, o push-forward definido no
Exercício~\ref{exc: push forward}.

\exercicio 
Considere $f:[0,1]\to\R$ definido por $f(t)=0$ para todo $t$.
Fixe em $[0,1]$ a medida de Lebesgue $\mu$.
Identifique a medida $f_*(\mu)$ em $\R$, o push-forward definido no
Exercício~\ref{exc: push forward}.


\exercicio 
Considere $f:[0,2\pi]\to\R^2$ definido por $f(t)=(\cos t, \sen t)$.
Fixe em $[0,2\pi]$ a medida de Lebesgue $\mu$.
Identifique a medida $f_*(\mu)$ em $\R^2$, o push-forward definido no
Exercício~\ref{exc: push forward}.


%%%%%%
% Medida Nula
%%%%%%%
\exercicio 
Considere $\mu_h$ a medida pontual do Exemplo~\refpag{def: point measure}
com $h=|\sen|$.
Então $\mu_h(A)=0$ se, e somente se, $A$ \ldots\ldots\ldots (complete a lacuna).


\exercicio%
\label{exc uniao emumeravel medida nula}%
Considere
 $(A_n)_{n\in\N}$ uma sequência de conjuntos de medida nula.
 Prove que:

 \eitem Se $B\subset A_1$, então $B$ tem medida nula.

 \eitem $\displaystyle \bigcup_{n=1}^{+\infty}A_n$ tem medida nula.

Dica: Você \textbf{não} pode escrever $\mu(A_n)$ (porque?).
Releia  Definição~\refpag{def: medida nula}.

% Prejudicado pelo exercício acima. \exercicio Prove o Lema~\refpag{lema: ideal}.

\exercicio Prove que para a medida:

(a) de contagem, o único conjunto de medida nula é o
$\emptyset$;

(b)  $\delta_a$ de Dirac, um conjunto $A$ possui medida nula
se, e somente se, $a\not\in A$.

\exercicio Explique o significado das expressões abaixo para a medida
de contagem e para a medida $\delta_a$ de Dirac:

(a) $f=0$ quase todo ponto;
\qquad
(b) $f>0$ quase todo ponto.

\exercicio
Considere $\mu_h$ a medida pontual do Exemplo~\refpag{def: point measure}
com $h=I_{\set{x>0}}$. Determine se é Verdadeiro ou Falso:

(a) $I_{\set{x<-3}}=0$ $\mu_h$-qtp;
\qquad
(b) $I_{\set{x<1}}=I_{\set{0\leq x<1}}$ $\mu_h$-qtp.

\exercicio
Considere $\mu_h$ a medida pontual do Exemplo~\refpag{def: point measure}.
Chamamos de \textbf{suporte} de uma função $f$ o conjunto dos pontos
onde $f\neq 0$. Utilize o conceito de suporte para determinar
condições equivalentes a:

(a) $\mu_h(A)=0$;
\qquad
(b) $g=0$ qtp. com relação a $\mu_h$.


\exercicio
\label{exc: relequiv}
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida. 
Defina a relação entre funções $f\sim g$ se
$f=g$ qtp.
Prove que esta relação é de equivalência.


\exercicio
Complete a prova do Lema~\refpag{lema: completo}.
Prove que:

(a) $\widetilde\Sigma$ é uma \sga.

Dica: Para o complementar, se $Z\subset B\in\Sigma$,
$(E\cup Z)^\cc = (E\cup B)^\cc \cup (B\setminus Z)$.

(b) $\widetilde\mu$ está bem definida e é uma medida.

Dica: se $E\cup Z=\bar E\cup\bar Z$, defina $H=E\cap\bar E$ e prove
que $E\setminus H\subset\bar Z$ e $\bar E\setminus H\subset Z$

(c) $(X,\widetilde\Sigma,\widetilde\mu)$  é completo.



\exercicio
(convergência dominada para conjuntos)
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida. 
Seja $E_1, E_2, \ldots$ uma sequência de elementos de $\Sigma$ que
converge para $E$ no seguinte sentido:
Para cada $x\in X$,
$\lim_{n\to\infty} I_{E_n}(x)=I_E(x)$.

(a) Prove que $E\in\Sigma$.

(b) Se existe $F\in\Sigma$ com $\mu(F)<\infty$ tal que $E_n\subset F$
para todo $n\in\N$, então 
$\dlim_{n\to\infty} \mu(E_n)=\mu(E)$.

Dica: Considere $\bigcup_{n>N}(E_n\triangle E)$.


	\exercicio 
	Definimos o limsup  e o liminf de uma sequência de 
conjuntos por:
\[
\displaystyle A_{\mbox{sup}}=\limsup_{n\rightarrow\infty}
A_n=\bigcap_{n=1}^\infty\left(\bigcup_{i=n}^\infty A_i\right)
\quad\text{ e }\quad
\displaystyle A_{\mbox{inf}}=\liminf_{n\rightarrow\infty}
A_n=\bigcup_{n=1}^\infty\left(\bigcap_{i=n}^\infty A_i\right). 
\]
Caso $A_{\mbox{sup}} = A_{\mbox{inf}}$ definimos  
\[\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}A_n=A_{\mbox{sup}} (=A_{\mbox{inf}}).
\]
Calcule limsup e liminf para:
 
 (a) $A_n=(0,n)$; \hfill (b) $B_n=(n,\infty)$; \hfill (c) $C_n=\{(-1)^n\}$; 

(d) $D_n=(-1/n, 1/n)$; \hfill (e) $E_n=(0, n\bmod 3)$;\hfill (f)
$F_n=(n\bmod 4, n\bmod 6]$

Obs: Não é necessário topologia (noção de convergência) para estas definições.

	\exercicio Prove que:

(a) $A_{\mbox{inf}}\subset A_{\mbox{sup}}$;

(b) $A_{\mbox{sup}}=\{x; \quad x\in A_n \mbox{ para uma infinidade de
$n$'s}\}$;

(c) $A_{\mbox{inf}}=\{x; \quad x\in A_n \mbox{ para todo $n>N_0$}\}$;

(d) se $A_n\subset A_{n+1}$ então $A_{\mbox{sup}}=A_{\mbox{inf}}=
\bigcup_{n=1}^\infty A_n$;

(e) se $A_{n+1}\subset A_n$ então $A_{\mbox{sup}}=A_{\mbox{inf}}=
\bigcap_{n=1}^\infty A_n$.


\exercicio
\label{exc: fatou lebe para conjuntos}
(Lema de Fatou e Teorema da Convergência dominada para conjuntos)
O objetivo é mostrar, essencialmente, que
se $E_n\to E$ ($E_n, E\in\Sigma$) no sentido dos exercícios
anteriores,
então
$\dlim_{n\to\infty} \mu(E_n)=\mu(E)$.

(a) Prove que $\mu(\liminf E_n)\leq\liminf \mu(E_n)$
(Lema de Fatou para conjuntos).

(b) Prove que $\limsup \mu(E_n)\leq\mu(\limsup E_n)$ se $\mu(\cup
E_n)<\infty$.

(c) Conclua que 
Se $E_n\to E$ ($E_n, E\in\Sigma$) no sentido dos exercícios anteriores
($\limsup E_n = \liminf E_n$) e
$\cup E_n\subset F$ com $\mu(F)<\infty$
($F$ domina a sequência $E_n$), 
então
$\dlim_{n\to\infty} \mu(E_n)=\mu(E)$
(Teorema da Convergência dominada de Lebesgue para conjuntos).

\exercicio
(Lema de Borel-Cantelli)
Seja $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida. 
Seja $E_1, E_2, \ldots$ uma sequência de elementos de $\Sigma$ 
tal que 
$\sum_{n=1}^{\infty} \mu(E_n)<\infty$.
Prove que quase todo $x\in X$ pertence no máximo a um número finito
de $E_n$'s, i.e.,
$A(x)=\{n\in\N; \ x\in E_n\}$ é finito para quase todo $x$, isto é,
$\mu(\limsup E_n)=0$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Medida com Sinal (Cargas)}

\exercicio Se $\lambda$ é carga e $E\subset F$, ambos mensuráveis,
$|\lambda (E)| \leq |\lambda (F)|$.

\exercicio Prove que se $\mu_1, \mu_2$ são medidas finitas então
$\lambda=\mu_1-\mu_2$ é uma carga.

\exercicio Se $\lambda$ é uma carga e $E_n\in\Sigma$ disjuntos, então a série
$\sum_n\lambda(E_n)$ é incondicionalmente convergente.

\exercicio Se $\lambda$ é uma carga defina $\mu(E)=\sup \sum_{i=1}^n
|\lambda(E_i)|$ com $E_i$ disjunto e $E=\cup_{i=1}^nE_i$.
Prove que $\mu$ é medida (variação de $\lambda$).

\exercicio Se $\lambda$ é uma carga defina $\mu(E)=\sup 
\lambda(A)$ com $A\subset E$, $A\in\Sigma$.
Prove que $\mu$ é medida.
Dica: Dado $\varepsilon>0$, considere a sequencia $F_n$ tal que
$\mu(E_n)\leq \lambda(F_n) + 2^{-n}\varepsilon$.

\exercicio 
Fixados $(X,\Sigma)$, prove que o conjunto das cargas em $X$ forma um espaço
vetorial.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Medida Exterior e Método de \Caratheodory}

\exercicio 
Determine uma medida exterior em $\R$ tal que
$\Sigma_{\theta^*}$ definido no Teorema de extensão de \Caratheodory\
seja igual a $\{\emptyset, \R\}$.

\exercicio 
Defina $\theta^*(A)=0$ se $A=\emptyset$,\  $\theta^*(A)=1$ caso
contrário.

(a) Prove que é medida exterior.

(b) Qual a \sga\ e a medida gerada pelo Método de \Caratheodory?

\exercicio
\label{exc carat desigualdade}%
\label{exc carat infinito}%
Prove que sempre é verdade que:

(a) $\theta^* (E)\leq\theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A)$.

(b) se $\theta^*(E)=\infty$, então
$\theta^* (E)=\theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A)$.

Conclua que para provar igualdade basta mostrar que
$\theta^* (E)\geq\theta^*(E\cap A)+\theta^*(E\setminus A)$ para 
$\theta^*(E)<\infty$.


\exercicio
O objetivo é contrastar o fato que
a monotonicidade da medida
($E\subset F$ implica $\mu(E)\leq\mu(F)$) segue
da $\sigma$-aditividade mas na medida exterior 
é %a monotonicidade ser 
parte da definição
(Definição~\refpag{def: med exterior}).
% (Definição~\refpag{def: measure space}).

 (a) Prove que se $\mu$ é medida, então 
     $E\subset F$ implica $\mu(E)\leq\mu(F)$.
 
 (b) Imite argumento anterior para tentar provar que se 
 $\theta^*$ é medida exterior, então 
     $E\subset F$ implica $\theta^*(E)\leq\theta^*(F)$
     utilizando apenas a propriedade (c) da medida exterior
(Definição~\refpag{def: med exterior}).

\exercicio Para $A\subset\N$ %Considere $(\N, \P(\N),\mu^*)$ com
defina
$\mu^*(A)=\dlimsup_{n\to\infty} \frac1n
\#\{A\cap\{1,2,\ldots, n\}\}$.

Determine: \qquad
(a) $\mu^*(\text{pares})$.
\quad
(b) $\mu^*(3\N)$.
\quad
(c) $\mu^*(\text{primos})$.

(d) Prove $\mu^*$ que não é medida exterior em $\N$ (não sei fazer).
 

\exercicio
Seja 
$\theta^*$ 
uma medida exterior em $X$,
$\mu$  a medida definida pelo método de 
 \Caratheodory.
Prove que se $\theta^*(A)=0$, então $A$ é $\mu$-mensurável com medida
zero.
Conclua que 
$\mu$ é completa no sentido da 
Definição~\refpag{def: complete}.

%\exercicio 
%\label{exc: wedge}
%Suponha que
% $\theta_1^*$, $\theta_2^*$ 
% são medidas exteriores em $X$ e
%$\langle\theta_i^*\rangle_{i\in I}$
%é uma família não-vazia qualquer de medidas exteriores em $X$.
%Prove que são medidas exteriores:
%
%{(a)} 
%$\theta_1^*+\theta_2^*$, definindo
%$(\theta_1^*+\theta_2^*)(A)\triangleq \theta_1^*(A)+\theta_2^*(A)$
%para cada $A\subset X$.
%
%{(b)} 
% $\theta^*_\text{sup}$, onde
%$\theta^*_\text{sup} (A)\triangleq \dsup_{i\in I}\theta_i^*(A)$ 
%para cada $A\subset X$.
%
%{(c)}
%$\theta_1^*\wedge\theta_2^*$, definindo
%$(\theta_1^*\wedge\theta_2^*)(A)
%\triangleq \inf
%\ssubset{\theta_1^*(B)+\theta_2^*(A\setminus B)}{B\subset A}$
%para cada $A\subset X$.

%\exercicio 
%Let $X$ and $Y$ be sets, $\theta_X^*$ an outer
%measure on $X$, 
%$\theta_Y^*$ an outer
%measure on $Y$, 
%and $f:X\to Y$ a function.   Show that the functionals:
%
%(a)
%$B\mapsto\theta_X^*(f^{-1}(B)):\P(Y)\to[0,\infty]$ is an outer measure on
%$Y$.
%
%(b) $A\mapsto\theta_Y^*(f(A)):\P(X)\to[0,\infty]$ is an outer measure on
%$X$.
%

\exercicio
(direção contrária ao do texto: uma medida gera uma medida exterior)
Seja
 $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.  Para $A\subset X$
defina
\[\mu^*(A)\triangleq \inf\ssubset{\mu (E)}{E\in\Sigma,\,A\subset E}.
\]
Prove que:

(a)  existe
$E\in\Sigma$ tal que $A\subset E$ e $\mu (E)=\mu^*(A)$. 

(b) $\mu^*$ é uma medida exterior em $X$.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Medida de Lebesgue em $\R$}

\exercicio
Dentro do espaço de medida dos borelianos,
dê exemplo de um conjunto de medida nula que não
seja mensurável.

\exercicio Explique qual a diferença entre a \sga\ de Borel e de
Lebesgue.

\exercicio
Seja $\cal I\subset\R$ o conjunto dos irracionais.
Prova que a medida de Lebesgue de $\cal I$ é $\infty$.

\exercicio Considere $q_i\in\Q$ uma enumeração dos racionais.
Defina $I_i$ como o intervalo centrado em $q_i$ com raio $2^{-i}$.
Prove que $\bigcup_i I_i\not=\R$.
Isto contradiz o fato que $\Q$ é denso em $\R$?

\exercicio
Prove que 
 $A\subset\R$ tem {\bf medida} de Lebesgue {\bf nula}
 pela Definição\myref{def: medida nula}
se, e somente se,
para todo $\varepsilon>0$, existe uma sequência $(I_n)_{n\in\N}$ de intervalos
abertos e limitados tal que
\[
A\subset\bigcup_{n=1}^{+\infty}I_n\qquad\text{e}\qquad\sum_{n=1}^{+\infty}|I_n|
\le\varepsilon,
\]
sendo que $|I|=b-a$ se
$I=(a,b)$
(Definição~\refpag{Def: medida nula lebesgue}).

\exercicio Dê exemplo de um espaço de medida que não seja completo.

\exercicio
Identifique uma função contínua em $\R$ que seja igual quase todo ponto
com relação à medida de Lebesgue em $\R$
a cada uma das funções abaixo:

(a) $I_\N$;
\quad
(b) $I_\Q$;
\quad
(c) $I_{\Q^\cc}$;
\quad
(d) $I_{[0,1]}$.


\exercicio
Considere (a medida exterior de Lebesgue) $\theta^*$ da
Definição~\refpag{def: lebesguemeasure}. Prove que:

(a) $\theta^*$ é uma medida exterior.

(b) $\theta^*([a,b))\leq b-a$. Provar a igualdade é uma questão mais
delicada (consulte literatura).


\exercicio
Seja $\mu$ a medida de Lebesgue em $\R$. Prove que:

(a) $\mu(\set{a})=0$ para todo $\in\R$;
\qquad
(b) $\mu(K)=0$ para todo $K$ enumerável;

(c) $\mu([a,b])=\mu((a,b))=\mu([a,b))$;
\qquad
(d) $\mu((a,+\infty))=\infty$.


\exercicio Prove que se $E$ é aberto não-vazio, $\lambda(E)>0$. Se $K$ é
compacto, $\lambda(K)<\infty$.

\exercicio Prove que  $\Q$ é pequeno do ponto de vista da medida de
Lebesgue 
mas grande do ponto de vista da cardinalidade. 


\exercicio Seja $A\subset\R$ qualquer. 
Prove que dado $\varepsilon>0$
existe um aberto $G_\varepsilon\supset A$
 com  $\theta^*(G_\varepsilon)\leq \theta^*(A)+\varepsilon$.


\exercicio
 Considere 
	$f:[a,b]\rightarrow\R$ e  $X\subset[a,b]$ com medida nula
	com relação à medida de Lebesgue.
 	Prove que $f(X)$ tem medida nula
	com relação à medida de Lebesgue
	se
	$f$  é Lipschitz contínua.

	  Dica: estime $\mathrm{diam}(f(I))$ para $I$ um intervalo qualquer.

Observação: (Gustavo Pfeiffer - aluno da UFRJ, nov/2018) Para $f$ apenas
Hölder contínua isto não é válido.
Um contraexemplo é quando $f$ é a função de Cantor, que é Hölder-contínua com parâmetro $\log 2/\log3$, 
e $X$ é o conjunto de Cantor: Neste caso, $f(X)=[0,1]$, que não tem medida nula.

\exercicio
Com relação ao conjunto de Cantor $C$ prove que:

(a) é não-enumerável e
possui medida nula de Lebesgue.

(b) se $A\subset C$, então $A$ é mensurável.

(c) se $L$ é a \sga\ de Lebesgue,
$\mbox{card}(\P(\R))\leq\mbox{card}(L)$.
%\exercicioextra Seja $B$ a \sga\ de Borel, $L$ a \sga\ de Lebesgue.
%Prove que $\mbox{card}(B)<\mbox{card}(L)$.
%O roteiro é:
%
%(a) Prove que $\mbox{card}(B)=\mbox{card}(\R)$.
%
%(b) Como conjunto de Cantor $C$ é mensurável à Lebesgue, todo
%subconjunto de $C$
%também é. Assim
%$\mbox{card}(B)=\mbox{card}(\R)<
%\mbox{card}(\P(\R))=\mbox{card}(\P(C))\leq\mbox{card}(L)$.
%Dica: (a) é difícil, provado por indução transfinita.

\exercicio
Se $A,B\subset \R$ (vale em $\R^n$) e $d(A,B)>0$ então
$\theta^*(A\cup B)=\theta^*(A) + \theta^*(B)$, onde $\theta^*$ é a
medida exterior de Lebesgue.

Dica: Devo fazer um roteiro passo a passo.


\exercicio
(diversos resultados importantes da medida exterior de Lebesgue)
Considere $\theta^*$  
a medida exterior de Lebesgue em $\R$.
Dados $c\in\R$ e $A\subset\R$ defina
$A+c=\ssubset{x+c}{x\in A}$ e
$cA=\ssubset{cx}{x\in A}$.

Seja $I$ é um intervalo aberto.
Prove que:

(a)  $\theta^*(I)=|I|$. 
\quad
(b)  $I$ pertence a \sga\ 
gerada pelo método de \Caratheodory.

Dica: Dado $E$, considere $I_n$ tal que
$\theta^*(E)=\lim_n |I_n|$. Use (a)
\medskip

Prove que
$A$ é mensurável a Lebesgue se, e somente se:

(c) $cA$ é mensurável a Lebesgue para algum $c>0$.

(d) $A+c$ (translação) é mensurável a Lebesgue.

\medskip
Prove que (segue o mesmo para a medida de Lebesgue):

(e) $\theta^*(A+c)=\theta^* (A)$ (invariância por translação).
\quad
 (f) $\theta^*(kA)=k\,\theta^*(A)$ para $k>0$.

Dica: comece com intervalos abertos.
Depois prove que $\theta^* (A+x)\le\theta^* (A)+\varepsilon$ para todo
$\varepsilon>0$ e (usando este resultado)
$\theta^*(A)=\theta^*((A+x)+(-x))\le\theta^*(A+x)$.



\exercicio
\label{exc: vitali}
    Considere a relação em $\R$: 
$a\sim b$ se, e somente se, $a-b\in\Q$. 
\index{Vitali}

   (a) Prove que é relação de equivalência. 

   (b) Defina $\cal V$ (\textbf{conjunto de Vitali}
  % \footnote{Giuseppe Vitali: 
  % $\star$ 26/08/1875, Ravenna, Itália --  $\dagger$ 29/02/1932, 
  % Bologna, Itália.}
    definido em 1905) como o conjunto formado por um elemento
de cada classe de $[0,1]/\Q$. 
Seja ${\cal V}_q \triangleq  q + {\cal V}$. Prove que se $q \not= \widetilde q$ (com
$q,\widetilde q\in\Q$) então ${\cal V}_q\cap{\cal V}_{\widetilde
q}=\emptyset$.

   (c) Prove que $\displaystyle\R=\bigcup_{q\in\Q}{\cal V}_{q}$.

   (d) Prove que $\cal V$ é não-enumerável.

   (e) Prove que $\displaystyle[0,1]\subset
       \bigcup_{q\, \in\, [-1,1] \,\cap \,\Q}{\cal V}_{q} \subset
       [-1,2]$.

   (f)  Prove que ${\cal V}$ não é mensurável. 
   
   Dica: 
   Como ${\cal V}_q$ é translação de ${\cal V}$, ambos possuem mesma
   medida. Como por (b) os ${\cal V}_q$ são disjuntos, a medida da união é
   igual a soma das medidas. 
   Por (e) a medida da união dos conjuntos de Vitali estaria entre $1$
   e $3$. 
   A medida de 
   ${\cal V}$
   não pode ser zero nem positiva! Contradição.
   Ver Wikipedia, Vitali set.

Obs: Note que a invariância por translação e o axioma da escolha são
barreiras insuperáveis para se atribuir medida para todo subconjunto
de $\R$. 

\exercicio
Vamos estudar a medida exterior de Lebesgue de um conjunto de Vitali
$V.$
Prove que:

(a) É possível construir um conjunto de Vitali que está
contido em $[0,\varepsilon]$ para qualquer $\varepsilon>0$ dado.
Assim a medida exterior pode ser tão pequena quanto se queira.
Note que o conjunto não é bem definido pois é construído pelo axioma
da escolha.

(b) A medida exterior de Lebesgue de $V$ é maior que zero.

(c) Dado $m>0$ existe conjunto não-mensurável a Lebesgue
com medida exterior $m$.

Dica: mudança de escala no Vitali.

\exercicio
Seja  $V$ um conjunto de Vitali e $\theta^*$ a medida exterior de Lebesgue.
Sabemos que $V$ não é mensurável à Lebesgue. Logo existe $E\subset\R$ tal que
$\theta^* (E) < \theta^*(E\cap V)+\theta^*(E\setminus V)$.

Construa $V$ e $E$ (não sei fazer este exercício).

\exercicio
Considere $\mu$ a medida de Lebesgue e $f:\R\to\R$ uma função crescente
Lipschitz contínua com $|f(x)-f(y)|\leq K|x-y|$ para todo $x,y\in\R$.
Prove que
para todo  $E$  mensurável:

(a) $f(E)$ é um conjunto mensurável;

(b) $\mu(f(E))\leq K\mu(E)$. 

Dica: Prove inicialmente para intervalos.


\exercicio Prove que $E$ é Lebesgue mensurável se, e somente se,
(veja definição de $G_\delta$ e $F_\sigma$ no Exercício\myref{exc: boreliano})

(a) existe $G\in G_\delta$, $E\subset G$ com 
 $\theta^*(G\setminus E)=0$.

(b) existe $F\in F_\sigma$, $F\subset E$ com
 $\theta^*(E\setminus F)=0$.

(c) para todo $\varepsilon>0$ existe um aberto $O_\varepsilon$ tal que
 $\theta^*(O_\varepsilon\setminus E)<\varepsilon$.

Dica: Veja Royden p.63.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Medida de \LStiel\ e de Hausdorff}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exercicio
Suponha que $g$ é contínua.
Prove que $\mu_g^*$ da 
Definição~\refpag{def: Lebesgue Stieltjes}
é medida exterior em $\R$.

\exercicio Determine $g:\R\to\R$ tal que a medida de \LStiel\ 
tenha as seguintes propriedades:
$\mu_g(\{1\})=2$,
$\mu_g([1,3])=4$,
$\mu_g(\{1\})=2$,
$\mu_g([3,+\infty))=0$,
$\mu_g([-x,0))=x/\pi$.

\exercicio Se $g(x)=\lceil x\rceil$ (maior parte inteira).
Descreva e medida de \LStiel\ gerada. Qual a \sga\ associada
gerada pelo Teorema de 
\Caratheodory?

\exercicio
Defina
$g(c^+)=\dlim_{x\to c^+} g(x)$ e 
$g(c^-)=\dlim_{x\to c^-} g(x)$.
Com relação à medida de \LStiel\ $\mu_g$ da 
Definição~\refpag{def: Lebesgue Stieltjes}:

(a) Prove que $\mu_g(\{c\})=g(c^+) - g (c^-)$.

(b) Prove que $\mu_g((a,b))\leq g(b^-) - g(a^+)$. Na realidade são
iguais mas é mais delicada.

(c) Se $g=I_{[0,\infty)}$, determine $\mu_g$.

\exercicio
Estude a função de Cantor (Wikipedia: \verb|Cantor_function|) e 
a medida de \LStiel\  (singular) gerada por ela.

Dica: Ela está concentrada no conjunto de Cantor. Utilize base 3 para
entender o comprimento de intervalos.

\exercicio
Seja $\mathcal B$ a \sga\ de conjuntos de Borel de $\R$ e 
sejam $\nu_1,\nu_2:\mathcal B\to[0,\infty]$ medidas
tais que
 $\nu_1 (I)=\nu_2(I)<\infty$ para todo intervalo aberto
$I=[a,b)\subset\R$.     
Prove que $\nu_1(E)=\nu_2(E)$ para todo $E\in\mathcal B$.


\exercicio
\label{exc: leb-stielt e borel}%
Seja $\mathcal B$ a \sga\ de conjuntos de Borel de $\R$
e  $\nu:\mathcal B\to[0,\infty]$ uma medida tal que
$\nu[-n,n]<\infty$ para todo $n\in\N$.   
Prove que existe uma função
$g:\R\to\R$ 
que é crescente
tal que
 $\nu (E)=\mu_g(E)$ para todo $E\in\mathcal B$, onde $\mu_g$ é
 definida na
Definição~\refpag{def: Lebesgue Stieltjes}.
A função $g$ é única?

Dica: $g(x)=\nu((-\infty, x])$, chamada em probabilidade de cdf
(cumulative distribution function).


\exercicio
\label{exc: decomposicao funcao crescente}
Prove que se $g$ é crescente então o conjunto dos seus pontos de
descontinuidade  é enumerável.
Conclua que $g=h+j$, com $h$ contínua e $j$ constante entre cada ponto
de descontinuidade.

\exercicio
Com relação à medida exterior de Hausdorff $\lambda_d^*$.

Considere $A=\{1, 2\}$.
Determine: 
(a) $\lambda^*_0(A)$. \quad
(b) $\lambda^*_{1/2}(A)$. 
\medskip

Considere $B=(0,1)\subset\R$ (intervalo).
Determine: 
(c) $\lambda^*_{1/2}(B)$. \quad
(d) $\lambda^*_{1}(B)$. \quad
(e) $\lambda^*_2(B)$. 

Prove que (f) $\dim_H(B)\leq 1$.
(g) $\dim_H(\R)= 1$.

\exercicio
Com relação à medida exterior de Hausdorff $\lambda_d^*$.

(a) Prove que 
$\lambda^*_{s}(A) \leq \lambda^*_{r}(A)$ se $s\geq r$
($\lambda_s$ é monótona decrescente).

(b) Se $A\subset \R^n$ então
$0\leq \dim_H(A)\leq n$.

(c) Se $A$ é um conjunto enumerável então $\dim_H(A)=0$
(recíproca não é verdadeira).

(d) Prove que $A$ é finito se, e somente se,
$\lambda^*_0(A)<\infty$.




\exercicio Prova que a media exterior de Hausdorff em $\R^n$ é
invariante por translação.
